\chapter{Reguläre Sprachen}\label{reg}

\section{Algorithmus und Implementierung}\label{algoundimpl}

In \autoref{einleitung} haben wir festgehalten:
Probleme lassen sich als als formale Sprachen repräsentieren.
Wie machen wir diese Formalisierung operabel,
also wie können wir \emph{Lösungen} für Probleme angeben?
Wenn wir für ein Problem einen \emph{Algorithmus}\footnote{
    In \cite{knuth1} (ebd.) finden wir auch eine Liste ähnlicher Begriffe:
    Rezept, Prozess, Methode, Technik, Prozedur oder Routine.
    Ein Algorithmus ist von diesen zu unterscheiden,
    auch wenn Vergleiche als hilfreiche Verständnisanalogien dienen können.
}
angeben können, dann ist das Problem lösbar,
wir nennen es dann auch \emph{berechenbar}.
Was ist aber genau ein Algorithmus und wie geben wir ihn am besten an?
In der IT-Praxis werden Algorithmen in Programmen ausformuliert,
geschrieben in einer Programmiersprache.
Diese Programme nennt man \emph{Implementierungen} des Algorithmus.
Eine Implementierung ist also eine konkrete Realisierung des Algorithmus.\footnote{
    Ein Algorithmus (die ``Idee'') ist also von
    der Implementierung (die ``Realisierung'' der Idee) zu unterscheiden!
    Schon allein deshalb,
    weil ein Algorithmus mehrere Implmentierungen haben kann,
    sogar in einer Programmiersprache.}
Die Frage, was genau ein Algorithmus ist, ist aber noch nicht beantwortet.
Nach Donald E. Knuth (\cite{knuth1}, 4-6)
ist ein Algorithmus eine schrittweise Anweisung zur Lösung eines Problems,
welche die folgenden fünf Eigenschaften erfüllt:
\begin{enumerate}
    \item Seine Durchführung endet (``finiteness'').
    \item Er ist unmissverständlich formuliert (``definiteness'').
    \item Er hat einen (möglicherweise leeren) Input.
    \item Er liefert einen (möglicherweise komplexen) Output, abhängig vom Input.
    \item Er lässt sich durchführen (``effectiveness'').
\end{enumerate}

Kriterium 1 unterscheidet einen Algorithmus von einer \emph{Berechnungsmethode},
von der wir nicht wissen,
ob sie für jeden gegebenen Input in endlichen Schritten einen Output liefert.
Wir werden diesen Unterschied in \autoref{derBarbierUndDerLuegner} wieder aufgreifen.
Besonders klärungsbedürftig ist vielleicht das letzte Kriterium:
Was bedeutet es, dass sich ein Algorithmus durchführen lässt?
Dies ist dann der Fall, wenn jeder einzelne Schritt so einfach ist,
dass an seiner Durchführbarkeit kein Zweifel besteht.
Der Algorithmus ist dann einfach nur eine (endliche)
Abfolge durchführbarer Schritte.\footnote{Der Begriff der primitiven Rekursion
lässt sich mit einem ähnlichen Gedankengang motivieren (siehe \cite{schoening} 109ff).}

Neben Programmen einer Programmiersprache kann man auch
\emph{Automaten} spezifizieren,
um Algorithmen zu implementieren.
Ein Automat ist eine abstrakte Maschine,
die einen Input bekommt, 
dabei mit simplen Einzelschritten läuft
und einen definiten Output liefert.
Wir können uns damit Kriterium 5 gut vergegenwärtigen,
da wir uns einen Automaten erdenken,
dessen Bestandteile so einfach sind,
dass seine Wirkweise zweifelsfrei durchführbar ist:

\begin{itemize}
    \item Der Automat liest ein Wort $w \in \Sigma^*$ Zeichen für Zeichen
        (beginnend am ersten Zeichen, von links nach rechts, ohne dabei zu springen).
    \item Der Automat hat $n$ Zustände, in denen sie sich befinden kann.
    \item Wenn der Automat einen Buchstaben liest,
        dann kann sie in einen beliebigen Zustand wechseln oder im gleichen Zustand bleiben.
    \item Der Automat startet in genau einem der Zustände.
    \item Der Automat gibt durch seine Zustände an,
        ob er $w$ akzeptiert (Ausgabe 1 oder wahr),
        oder nicht (Ausgabe 0 oder falsch).
\end{itemize}

Der Zusammenhang zwischen einer formalen Sprache und dem Automat kann so formuliert werden:
Ein Automat bekommt ein Wort als Input und entscheidet über ein Outputsignal,
ob es zu der formalen Sprache gehört oder nicht.
Wenn eine formale Sprache ein Problem repräsentiert,
gibt der Automat also ein Verfahren an, 
wie das Problem gelöst werden kann.
Man kann auch sagen:
Der Automat ist eine Implementierung eines Algorithmus,
der das Problem löst.
Ein solcher Automat erfüllt die fünf Bedingungen von oben:
\begin{enumerate}
    \item Der Automat läuft nur so lange, wie das Inputwort Zeichen hat.
    \item Die Spezifikation des Automaten ist unmissverständlich.  
    \item Der Input ist das Inputwort.
    \item Der Output ist 0 oder 1 (akzeptierender oder nicht-akzeptierender Zustand).
    \item Der Automat lässt sich realisieren. 
\end{enumerate}

Bevor wir im nächsten Abschnitt den Automaten genauer fassen wollen,
erscheint eine Frage offensichtlich:
Warum nutzen wir nicht Programmiersprachen, um einen Algorithmus zu implementieren?
Warum also braucht es einen solchen Automaten?
Der Grund hierfür:
Wir suchen eine Möglichkeit Algorithmen zu implementieren,
die es uns erlaubt,
theoretische Fragen möglichst einfach zu beantworten:
\begin{itemize}
    \item Wie können wir den Aufwand sinnvoll angeben, den ein Algorithmus verursacht?
    \item Gibt es einen Algorithmus, der das Problem ``am besten'' löst?
    \item Können wir beweisen, dass es keinen ``besseren'' Algorithmus gibt?
\end{itemize}
Diese Fragen lassen sich mit Experimenten, also empirisch, nicht beantworten.
Wir müssen daher mit Beweisen und Definitionen arbeiten
und hier ist es sinnvoller mit einem Formalismus zu arbeiten,
der ``einfacher'' ist als eine typische Programmiersprache.
Um Programierer:innen bei ihrer Arbeit möglichst effizient zu unterstützen,
ist eine Programmiersprache typischerweise eher ausdrucksstark.
Der von von uns gesuchte Formalismus hat aber idealerweise nur wenige, einfache Bestandteile.
Damit gelingt es uns zum Beispiel schneller Kriterium 5 zu behandeln:
Wir müssen nur für wenige ``Bauteile'' einer Implementierung zeigen,
dass sie alle einfach und prinzipiell nutzbar sind.\footnote{
    Natürlich hat unser Formalismus letztlich eine Verbindung zu Programmiersprachen,
    diese wollen wir in \autoref{keller} und \autoref{ch:theorie} diskutieren.
}

Im folgenden Abschnitt wollen wir den Begriff des Automaten formal einführen
und ein Beispiel für einen Automaten angeben. 

% TODO Bild.
\section{Deterministisch Finite Automaten}

Um Algorithmen anzugeben, beziehungsweis zu implementieren, gibt es viele Formalismen.
Der Typ Automat, den wir im vorigen Kapitel informell eingeführt haben,
ist einer davon:
Der Deterministisch Finite Automate (DFA).\footnote{
    Wir folgen hier der englischen Literatur (Deterministic Finite Automaton),
    in deutschen Lehrbüchern findet man oftmals den Begriff
    Deterministischer Endlicher Automat (DEA).
}

\subsection{Spezfifikation: Mengenlehre und Grafik}
Ganz allgemein können wir einen DFA A in der Sprache der Mengenlehre
als 5-Tupel (oder Quintupel) angeben: $A = [\Sigma, Z, \delta, z_i, E]$:
\begin{itemize}
    \item $\Sigma$ ist das Eingabealphabet.
    \item Z ist die Menge der Zustände.
    \item $\delta: \Sigma \times Z \rightarrow Z$ ist die Übergangsfunktion.
    \item $z_i$ ist der Startzustand.
    \item $E$ ist die Menge der Endzustände.
\end{itemize}

Am besten geben wir ein Beispiel für einen Automaten an,
der ein uns bekanntes Problem löst,
also die entsprechende formale Sprache erkennt.
Wir nehmen hierfür die formale Sprache \textbf{EVEN} aus dem vorigen Kapitel.
Neben der Angabe in der Sprache der Mengenlehre,
lassen sich Automaten auch sehr gut grafisch darstellen.
\autoref{fig:dfaeven} gibt einen DFA $A_{EVEN}$ an,
der \textbf{EVEN} erkennt.

\begin{figure}[ht] % ’ht’ tells LaTeX to place the figure ’here’ or at the top of the page
\centering % centers the figure
\begin{tikzpicture}
	\node[state, initial] (zi) {$z_i$};
	\node[state, accepting, above right of=zi] (z0) {$z_0$};
    \node[state, right of=z0] (zn) {$z_{NaN}$};
    \node[state, below right of=zi] (zo) {$z_{odd}$};
    \node[state, accepting, right of=zo] (ze) {$z_{even}$};
	\draw 
        (zi) edge[above] node{0} (z0)
        (zi) edge[below] node{1} (zo)
        (z0) edge[above] node{0,1} (zn)
        (zn) edge[loop above] node{0,1} (zn)
        (zo) edge[loop above] node{1} (zo)
        (zo) edge[bend left, above] node{0} (ze)
        (ze) edge[loop above] node{0} (ze)
        (ze) edge[bend left, above] node{1} (zo)
    ;
\end{tikzpicture}
\caption{DFA für EVEN}
\label{fig:dfaeven}
\end{figure}

Die Funktionsweise des Automaten wird klarer, wenn wir uns ein Wort wählen
und dann Buchstabenweise den Pfeilen folgen.
Wir können dabei alle Komponenten eines DFAs von seiner grafischen Darstellung ablesen:
\begin{itemize}
    \item $\Sigma$ ergibt sich aus den ausgehenden Pfeilen eines beliebigen Kreises.
    \item Z ist die Menge aller Kreise.
    \item $\delta$ ist durch alle Pfeile bestimmt.
    \item $z_i$ ist der Zustand,
        der von vom ``ursprungslosen'' Pfeil erreicht wird.
    \item Z sind alle Kreise mit doppeltem Umfang.
\end{itemize}

In der Sprache der Mengenlehre können wir die Komponenten so angeben:
\begin{itemize}
    \item Das Eingabealphabet $\Sigma = \{0,1\}$.
    \item Die Menge der Zustände Z = $\{z_i, z_0, z_{NaN}, z_{odd}, z_{even}\}$
    \item Die Übergangsfunktion $\delta$:
    \begin{align*} \{
     &  [0, z_i, z_0],
        [1, z_i, z_{odd}],
        [0, z_0, z_{NaN}],
        [1, z_0, z_{NaN}],
        [0, z_{NaN}, z_{NaN}], \notag\\
     &  [1, z_{NaN}, z_{NaN}],
        [0, z_{odd}, z_{even}],
        [1, z_{odd}, z_{odd}],
        [0, z_{even}, z_{even}],
        [1, z_{even}, z_{odd}] \notag
    \} \end{align*}
    \item Der Anfangszustand $z_i = z_i$.
    \item Die Menge der Endzustände E = $\{z_0, z_{even}\}$ 
\end{itemize}

\subsection{Akzeptanz: Schnappschüsse und Läufe}
Um zu verstehen, was determinstisch und finit genau bedeutet,
müssen wir ein paar Hilfskonzepte einführen:
\begin{itemize}
    \item Ein \emph{Schnappschuss} s eines DFA A ist ein geordnetes Paar $s = [z, w]$
        mit $z \in Z$ und $w \in \Sigma^*$.
        Ein Schnappschuss beschreibt,
        in welchem Zustand A ist und welches Wort A noch zu lesen hat.
        Nehmen wir den DFA von oben, dann wäre $[0010,z_1]$ ein Beispiel:
        Wir müssen noch $0010$ lesen und sind dabei in Zustand $z_1$.
    \item Eine \emph{Schnappschussfolge} S auf einem DFA A
        ist ein n-Tupel von Schnapp-schüssen. 
        Für jedes Paar aufeinanderfolgender Schnappschüsse $s_n = [z_n, w_n]$
        und $s_{n+1} = [z_{n+1}, w_{n+1}]$ gilt,
        dass sie einen Übergang des Automaten A auf dem verbliebenen Restwort repräsentieren:
        \begin{itemize}
            \item $z_{n+1} = \delta(tw(w_{n},0,1), z_n)$
            \item $w_{n+1} = tw(w,1,|w|-1)$.
        \end{itemize}
        Zum Beispiel ist dies eine Schnappschussfolge für das obige Beispiel:\linebreak
        $[[0010,z_1],[010, z_0],[10, z_0],[0,z_1],[\epsilon,z_0]]$.
    \item Eine Schnappschussfolge $S = [s_0, \ldots s_{w-1}]$ auf A
        heißt \emph{Lauf} für $w$ auf A, wenn gilt:
        \begin{itemize}
            \item Wir haben $w$ als Input und starten beim Anfangszustand:
                $s_0 = [w,z_i]$ 
            \item Wir enden, wenn das Wort ``aufgebraucht'' ist:
                $s_{|w|} = [\epsilon, z]$ mit $z \in Z$,

        \end{itemize}
    \item Ein Lauf für w auf A heißt \emph{akzeptierend}, wenn gilt:
        $z_{|w|} \in E$,
        wenn der letzte Zustand des letzten Schnappschusses in der Schnappschussfolge
        ein Endzustand ist.
        Wir schreiben kurz: $A(w) = E$
        für ``der Lauf von w auf A ist akzeptierend''. 


\end{itemize}

Ein DFA A ist \emph{deterministisch}, weil es genau einen Lauf
für ein beliebiges Wort w gibt (der Lauf ist eindeutig determiniert).
Ein DFA A ist \emph{finit}, also endlich, weil der Lauf für jedes w auf A endlich ist.

\subsection{Automaten und Formale Sprachen}

Viele formale Sprachen haben unendlich viele Wörter,
so auch $EVEN$.
Daraus folgt: wir können sie nicht einfach extensiv angeben (''aufzählen''),
sondern müssen Mittel und Wege finden, sie formal zu charakterisieren.
Zwei Methoden bieten sich an:
\begin{enumerate}
    \item Sprach-\emph{Akzeptoren}, d.h. Formalismen,
        die für eine gegebenes Wort entscheiden,
        ob es zur Sprache gehört (oder nicht).\footnote{
            Wie wir in \autoref{derBarbierUndDerLuegner} sehen werden,
            ist dieses ''oder nicht'' leider nicht so trivial.}

    \item Sprach-\emph{Generatoren}, d.h. Formalismen,
        mit denen alle Wörter einer Sprache abgeleitet werden können
        (und nicht mehr).
\end{enumerate}

%TODO Automatentheorie: Akzeptor vs Transduktor?

Ein DFA A ist so ein Akzeptor:
er spezifiert eine Sprache L aller der Wörter,
deren Lauf auf A akzeptierend ist.
Wir schreiben auch kurz: $L(A) = \{w|A(w) = E\}$.
Sprach-Generatoren sind nicht der Fokus dieses Skriptes, obwohl wir mit den Grammatiken
in \autoref{grammatiken} einen solchen Formalismus kennen lernen werden.\footnote{
Einige Lehrbücher der theoretischen Informatik bauen Ihren Stoff didaktisch anhand der Grammatiken
auf (sie erlauben die Sprachen hierarchisch zu klassifizieren).
Wer dieses Skript begleitend z.B. zu \cite{schoening} liest,
sollte diesen Unterschied präsent haben.}
Unser Fokus wird auf den Sprach-Akzeptoren liegen,
da sie sich gut für einen Problem-orientierten Ansatz eignen.

Da wir formale Sprachen in \autoref{einleitung} als Problem-Kodierungen eingeführt haben,
und in \autoref{algoundimpl} Automaten als Algorithmen-Kodierung,
ist nun ein guter Zeitpunkt den Begriff der DFA-Berechnbarkeit einzuführen:
Ein Problem ist DFA-berechenbar,
wenn es sich in einer formalen Sprache kodieren lässt,
die von einem DFA erkannt wird.
Nun stellt sich eine interessante Frage:
Gibt es Formale Sprachen, die nicht von einem DFA erkannt werden?
Oder in anderen Worten: Gibt es Probleme, die nicht DFA-berechenbar sind?
Dieses Problem werden wir in \autoref{pumping} weiter vertiefen.

Für den Rest dieses Kapitels
werden wir uns mit einer nützlichen formalen Eigenschaft von DFAs beschäftigen
und wir werden mit den regulären Ausdrücken ein Programmierparadigma kennen lernen,
das praktisch sehr relevant ist.

\section{Minimalisierung}

\subsection{Methode zur Minimalisierung von DFAs}

Eine nützliche formale Eigenschaft von DFAs ist,
dass wir sie minimalisieren können.
Wir können also eine Methode angeben,
mit der wir aus einem DFA A einen DFA A' ableiten können,
dessen Anzahl an Zuständen minimal ist 
und für den gilt $L(A) = L(A')$,
das heißt es gibt keinen DFA A'' für den gilt:
\[|Z''| < |Z'| \wedge L(A'') = L(A') \]

Die grundlegende Idee der Methode besteht darin,
Zustände zu identifizieren,
die miteinander verschmolzen werden können
(so hat der DFA keine redundanten Zustände mehr).
Sie lässt sich wie folgt angeben:\footnote{
    Siehe \cite{schoening} 42-48
    für eine formale Herleitung und alternative Angabe der Methode.
    Siehe dort für die Verknüpfung von Minimalautomat und Satz von Myhill und Nerode.}

\begin{enumerate}
    \item Erstelle eine Tabelle, in der alle Zustandspaare aufgeführt sind.
    \item Markiere die Diagonale 
    \item Markiere alle Zustandspaare von End- und Nicht-Endzuständen.
    \item Bis sich die Tabelle nicht mehr ändert,
        wiederhole für alle unmarkierten Zustandspaare (z, z'):\\
        Wenn es ein $a \in \Sigma$ gibt,
        für das gilt:
        Wenn $\delta(a,z) \neq \delta(a,z')$ und $\delta(a, z), \delta(a, z')$ ist markiert,
        dann markiere z,z'.
\end{enumerate}

Alle Zustände, die nach der Methode unmarkiert bleiben,
können verschmolzen werden.
In Schritt zwei markieren wir alle identischen Paare
(diese zu verschmelzen wäre sinnlos).
Mit Schritt drei schließen wir aus,
dass Endzustände und Nicht-Endzustände verschmolzen werden. 
Würden wir diese verschmelzen,
würde gelten $L(A) \neq L(A')$,
weil auf einmal ``neue'' Worte akzeptiert werden würden.
Schritt 4 basiert auf der Annahme, dass zwei Zustände (z, z') verschmolzen werden können,
wenn gilt: $\forall a(a \in \Sigma \wedge \delta(a, z) = \delta(a, z'))$,
also dass man von ihnen die gleichen Zielzustände erreichen kann.
Die Wiederholung ist nötig,
da wir am Anfang gegegebenenfalls noch nicht alle Zielzustände identifiziert haben.


\begin{figure}[ht] % ’ht’ tells LaTeX to place the figure ’here’ or at the top of the page
\centering % centers the figure
\begin{tikzpicture}
	\node[state, initial] (z0) {$z_0$};
	\node[state, accepting, right of=z0] (z1) {$z_1$};
    \node[state, right of=z1] (z2) {$z_2$};
	\draw 
        (z0) edge[loop above] node{0} (z0)
        (z0) edge[above] node{1} (z1)
        (z1) edge[loop above] node{1} (z1)
        (z1) edge[bend left, above] node{0} (z2)
        (z2) edge[loop above] node{0} (z2)
        (z2) edge[bend left, above] node{1} (z1)
    ;
\end{tikzpicture}
\caption{Zu minimalisierender DFA A}
\label{fig:dfazumin}
\end{figure}

Wir wollen die Methode an einem Beispiel aufzeigen.
Sei ein DFA wie in \autoref{fig:dfazumin} gegeben.
\begin{enumerate}
    \item Nach dem ersten Schritt ergibt sich diese Minimalisierungstabelle: 
        \begin{table}[H]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
            \hline
                \textbackslash  & $z_0$   & $z_1$               & $z_2$ \\ \hline
                $z_0$           &         & \cellcolor{gray}    & \cellcolor{gray} \\ \hline
                $z_1$           &         &                     & \cellcolor{gray} \\ \hline
                $z_2$           &         &                     & \\ \hline
            \end{tabular}
            \label{tab:mintab1}
        \end{table}
        Die grauen Zellen sind Duplikate,
        die wir ignorieren können (wir müssen jedes Zustandspaar nur einmal betrachten).

    \item Nach Schritt zwei ergibt sich diese Tabelle:
        \begin{table}[H]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
            \hline
                \textbackslash  & $z_0$   & $z_1$               & $z_2$ \\ \hline
                $z_0$           & x       & \cellcolor{gray}    & \cellcolor{gray} \\ \hline
                $z_1$           &         & x                   & \cellcolor{gray} \\ \hline
                $z_2$           &         &                     & x \\ \hline
            \end{tabular}
            \label{tab:mintab2}
        \end{table}
    \item Nach Schritt drei ergibt sich folgendes Bild ($z_1$ ist der einzige Endzustand).
        \begin{table}[H]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
            \hline
                \textbackslash  & $z_0$   & $z_1$               & $z_2$ \\ \hline
                $z_0$           & x       & \cellcolor{gray}    & \cellcolor{gray} \\ \hline
                $z_1$           & x       & x                   & \cellcolor{gray} \\ \hline
                $z_2$           &         & x                   & x \\ \hline
            \end{tabular}
            \label{tab:mintab3}
        \end{table}
    \item Für Schritt vier bleibt also nur ein Zustandspaar zu prüfen: $z_0, z_2$.
        \begin{itemize}
            \item $\delta(0, z_0) = z_0$ und $\delta(0, z_2) = z_2$. 
                $z_0 \neq z_2$ und $z_0, z_2$ ist noch nicht markiert,
                also machen wir nichts.
            \item $\delta(1, z_0) = z_1$ und $\delta(1, z_2) = z_1$. 
                $z_1 = z_1$, also machen wir nichts.
        \end{itemize}
        Da die Tabelle vor Schritt vier und nach Schritt vier identisch ist,
        sind wir fertig. Wir können $z_0$ und $z_2$ verschmelzen
        (siehe \autoref{fig:mindfa}).
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht] % ’ht’ tells LaTeX to place the figure ’here’ or at the top of the page
\centering % centers the figure
\begin{tikzpicture}
	\node[state, initial] (z0) {$z_0$/$z_2$};
	\node[state, accepting, right of=z0] (z1) {$z_1$};
	\draw 
        (z0) edge[loop above] node{0} (z0)
        (z0) edge[bend left, above] node{1} (z1)
        (z1) edge[loop above] node{1} (z1)
        (z1) edge[bend left, below] node{0} (z0)
    ;
\end{tikzpicture}
\caption{Minimalisierter DFA M}
\label{fig:mindfa}
\end{figure}

Die Sprache $L(A) = L(M)$ kann wie folgt umschrieben werden:
Alle Wörter, die auf 1 enden.
Wir wollen die Sprache daher \textbf{ENDS1} nennen.

\subsection{Das Äquivalenzproblem formaler Sprachen}

Warum aber ist die Minimalisierung von DFAs eine nützliche Sache? 
Die Antwort auf diese Frage wird klar,
wenn wir uns das \emph{Äquivalenzproblem} formaler Sprachen (\textbf{EQUIV})
vor Augen führen.
Wir geben dieses Problem informell an ($I_{EQUIV}$):
\begin{itemize}
    \item \textbf{Gegeben:} Zwei Automaten A,A'.
    \item \textbf{Gesucht:} Ein Wahrheitswert, der anzeigt, ob L(A) = L(A').
\end{itemize}
Die Methode zur Minimalisierung gibt uns einen Algorithmus an,
mit dem wir dieses Problem lösen, also berechnen können.
Das bedeutet, wir können programmatisch entscheiden,
indem wir den Minimalautomaten finden:
\begin{itemize}
    \item Sind die beiden Probleme L(A) und L(A') identisch?
        (Haben sie den selben Minimalautomaten)
    \item Ist der Algorithmus minimal, den A (bzw. A') kodiert?
\end{itemize}

Wenn sich nun alle Probleme durch einen DFA charakterisieren ließen,
also DFA-berechenbar wären,
hätte die Lösung von \textbf{EQUIV} mächtige Konsequenzen:
Wir könnten auf einen Schlag die meinsten IT-Fachkräfte überflüssig machen.
Es besteht aber kein Grund zur Sorge, wie wir in \autoref{pumping} sehen werden.

\section{Reguläre Ausdrücke}

\subsection{Induktive Definition regulärer Ausdrücke}
Eine Frage, auf die wir die Antwort noch schuldig sind:
Warum heißt dieses Kapitel ``\nameref{reg}''?
Wir kommen nicht umhin, dies mit der Einführung eines weiteren Formalismus zu begründen,
der aber für jede:n Programmier:in große praktische Relevanz hat:
\emph{reguläre Ausdrücke}.
Wir definieren einen reguläre Ausdruck $\gamma$
und die davon definierte Sprache $L(\gamma)$ induktiv:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Formelgrad 0} - Die folgenden Ausdrücke sind regulär:
        \begin{itemize}
            \item $\emptyset$, es gilt: $L(\emptyset) = \emptyset$.
            \item $\epsilon$,  es gilt: $L(\epsilon) = \{\epsilon\}$.
            \item $a$ wenn $a \in \Sigma$, es gilt: $L(a) = \{a\}$.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Formelgard n+1}: Wenn $\alpha$  und $\beta$ regulär sind (Formelgrad n),
        dann sind auch folgende Ausdrücke regulär:
        \begin{itemize}
            \item $\alpha\beta$,
                es gilt $L(\alpha\beta) = \{wv| w \in L(\alpha) \wedge v \in L(\beta)\}$.
            \item $\alpha|\beta$,
                es gilt $L(\alpha|\beta) = L(\alpha) \cup L(\beta)$. 
            \item $\alpha^*$,
                es gilt $L(\alpha^*) = \{w* | w \in L(\alpha)\}$.
        \end{itemize}
\end{itemize}

Z.B. ist $L(0|1(01)^*0) =$ \textbf{EVEN} und $L((0|1)^*1) =$ \textbf{ENDS1}.
Nach dem Satz von Kleene kann man zeigen, dass für alle Sprachen L gilt:
Genau dann, wenn es einen DFA A gibt, dann gibt es auch einen regulären Ausdruck $\gamma$
mit $L(A) = L(\gamma)$.
Das bedeutet, dass die Menge an Sprachen identisch sind.
Genau deshalb nennt man die Sprachen, die von einem DFA erkannt werden, \emph{regulär}.

Eine interessante Konsequenz des Satzes von Kleene:
\emph{Alle endlichen Sprachen sind regulär}.
Für ein Wort $w$ ist $w$ auch ein regulärer Ausdruck.
Wenn $|L| = n$, dann gilt $L = L(w_0|\dots{}w_i|\dots{}w_{n-1})$ für $w_i \in L$, d.h. L ist regulär.

\subsection{Praktische Relevanz regulärer Ausdrücke}

Jede produktiv genutzte Programmiersprache bietet eine Möglichkeit an,
reguläre Sprachen zu nutzen.
Somit lassen sich String-Matching (also die Frage, ob ein String einem Muster entspricht)
und String-Splitting (also das Aufteilen einen Strings in Substrings nach einem Muster)
konzise und elegant lösen.

Tatsächlich haben wir auch schon ein Problem kennengelernt,
das sich mit einem regulären Ausdruck elegant lösen lässt: \textbf{SUPPLIERID}:
Als Einkaufsmanager:in möchte ich,
        dass nur valide Lieferanten-IDs gespeichert werden
        (beginnend mit einem ``S'', gefolgt von einer Zahl),
        um Fehler in der Datenbank zu vermeiden.
Dies lässt sich mit einem regulären Ausdruck einfach bewerkstelligen:
$S(1|2|3|4|5|6|7|8|9)(0|1|2|3|4|5|6|7|8|9)^*$

Viele Programmiersprachen bieten zusätzlichen ``syntaktischen Zucker'' an,
um reguläre Ausdrücke kürzer spezifizieren zu können.
So lässt sich in PCRE-kompatiblen\footnote{
    siehe \href{https://www.pcre.org/}{https://www.pcre.org} [abgerufen 2023-03-12]}
regulären Ausdrücken [0-9] nutzen, um ein beliebigen Numeral 
oder \textbackslash{}d um eine beliebige Dezimalzahl zu matchen.
So lässt sich \textbf{SUPPLIERID} mit folgendem Python-Boilerplate-Code elegant lösen:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Python-Boilerplate für \textbf{SUPPLIERID}]
import re

//...

if re.fullmatch("S(0|[1-9]\d*)", supplierid):
    // add to database
else:
    // handle error
\end{lstlisting}

\section*{Kapitelabschluss}
\subsection*{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
    \item Algorithmen sind schrittweise Berechnungsvorschriften mit In- und Output,
        die endlich, unmisssverständlich und durchführbar sind.
    \item Deterministisch Finite Automate sind eine Möglichkeit (zumindest einige)
        Algorithmen zu formaliseren.
    \item DFAs und reguläre Ausdrücke beschreiben die gleiche Menge an Sprachen,
        daher nennen wir diese \emph{reguläre} Sprachen.
    \item DFAs lassen sich minimieren.
        Damit ist das Äquivalenzproblem für reguläre Sprachen lösbar.
\end{itemize}

\subsection*{Aufgaben}

\begin{enumerate}
    \item Warum ist die Bezeichnung $Z_{NaN}$ in \autoref{fig:dfaeven} nicht ganz akkurat?
          Für welchen Zustand trifft das noch zu?
    \item Wie viele Elemente hat die Übergangsfunktion $\delta$ eines beliebigen DFA?
\end{enumerate}
