\chapter{Logisch-Mathematische Grundlagen}
Dieses Kapitel soll in konziser Weise die Ergebnisse der folgenden Fächer zusammenfassen,
die Voraussetzung für einen sicheren Umgang mit dem Methodenkoffer
der theoretischen Informatik sind:
\begin{itemize}
    \item Formale Logik (\autoref{al}, \autoref{pl}, \autoref{bew})
    \item Mengenlehre (\autoref{mengenlehre} und \autoref{relationenUndFunktionen})
\end{itemize}
Jedes dieser Kapitel ist knapp gehalten und hat einen Anreißer,
der es den Lesenden erlaubt schnell zu entscheiden,
ob eine Auffrischung vonnöten ist.
Die Abschnitte sind keine vollwertige Einführung in das jeweilige Gebiet,
hierfür sei v.a. \cite{link} empfohlen.

\section{Aussagenlogik}\label{al}
In diesem Abschnit werden die grundlegenden aussagenlogischen Junktoren
(Negation, Konjunktion, Disjunktion, Konditional, Bikonditional) eingeführt.

Die grundlegende Idee der Aussagenlogik ist,
die logische Verknüpfung zwischen Aussagen zu analysieren.
Entscheidend dabei ist die Art und Weise wie Aussagen kombiniert werden
und ob sie wahr oder falsch sind.
Aussagen kommen in der Aussagenlogik meist als großgeschriebene Variablen (A,B,C) vor.
Die folgenden Wahrheitsoperatoren (auch Junktoren genannt)
können genutzt werden um eine oder mehrere Aussagen zu kombinieren:

\begin{itemize}
    \item Die \emph{Negation} ist eine Umkehr des Wahrheitswertes einer Aussage,
wir schreiben formal: $\neg A$. Wenn $A$ wahr ist, ist $\neg A$ falsch und umgekehrt.
        \item Die \emph{Konjunktion} zweier Aussagen A und B (formal: $A \wedge B$)
            ist nur dann wahr, wenn A \emph{und} B wahr sind.
            Die Konjunktion ist daher auch als ``Boolesches Und'' bekannt.
        \item Die \emph{Disjunktion} zweier Aussagen A und B (formal: $A \vee B$)
            ist nur dann wahr, wenn A \emph{oder} B wahr sind.
            Die Disjunktion ist daher auch als ``Boolesches Oder'' bekannt.
        \item Das \emph{Konditional} zweier Aussagen A und B (formal: $A \rightarrow B$)
            ist nur dann \emph{falsch}, wenn A wahr ist und B falsch.
            Das Konditional wird auch (materiale) Implikation genannt.
        \item Das \emph{Bikonditional} zweier Aussagen A und B (formal: $A \leftrightarrow B$)
            ist nur dann wahr, wenn A und B den selben Wahrheitswert haben.
            Das Bikonditional wird auch Äquivalenz genannt.
\end{itemize}
Zusammenfassend kann man die Bedeutung der Junktoren \autoref{tab:al} entnehmen.
Die Inhalte dieses Abschnittes können in \cite{link} vertieft werden (Kapitel 2, 3, 7 und 11).

\begin{table}[ht]
    \caption{Wahrheitstabelle}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
          A
        & B
        & $\neg A$
        & $A \wedge B$
        & $A \vee B$
        & $A \rightarrow B$
        & $A \leftrightarrow B$
        \\
        \hline
          1
        & 1
        & 0
        & 1
        & 1
        & 1
        & 1
        \\
        \hline
          1
        & 0
        & 0
        & 0
        & 1
        & 0
        & 0
        \\
        \hline
          0
        & 1
        & 1
        & 0
        & 1
        & 1
        & 0
        \\
        \hline
          0
        & 0
        & 1
        & 0
        & 0
        & 1
        & 1
        \\

    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:al}
\end{table}


\section{Prädikatenlogik}\label{pl}

Die Prädikatenlogik
\begin{itemize}
        \item Prädikate
        \item Existenzquantoren
        \item Allquantoren
\end{itemize}

Die Inhalte dieses Abschnittes können in \cite{link} vertieft werden (Kapitel 4, 6, 8 und 12).

\section{Mengenlehre}\label{mengenlehre}
In diesem Abschnitt werden die folgenden Inhalte erläutert:
\begin{itemize}
    \item Die Bedeutung grundlegender mengentheoretischer Begriffe\\
        (Menge, Element, leere Menge, Mächtigkeit, Extension, Universum)
    \item Wie man Mengen extensional und intensional spezifiziert
    \item Operationen auf Mengen (Vereinigung, Schnitt, Komplement)
    \item Der Begriff der Potenzmenge
\end{itemize}
\subsection{Grundlegende Begriffe}\label{grundmenge}
Unter einer \emph{Menge} verstehen wir eine Zusammenfassung von wohlunterschiedenen Objekten
zu einem Ganzen.\footnote{
    Dies ist eine Paraphrase der kanonischen Definition von Georg Cantor, siehe \cite{cantor}
}
Die ``wohlunterschiedenen Objekte'' nennt man auch die \emph{Elemente} einer Menge.
Der Begriff \emph{Extension} einer Menge bezeichnet alle Elemente einer Menge.
Mengen kann man \emph{extensional} spezifizieren,
indem man alle Elemente in geschweiften Klammern angibt,
zum Beispiel: $A = \{ 1,2,3 \}$.
Manche Mengen sind wohlbekannt,
zum Beispiel ist $\mathbb{N}$ die Menge der natürlichen Zahlen.
Da es unendlich viele natürlichen Zahlen gibt,
können wir die Extension nicht angeben
(alles Papier der Welt wäre nicht genug).
1,2,3 sind Elemente in beiden Mengen Menge.
Wir schreiben zum Beispiel $1 \in A$ und $1 \in \mathbb{N}$
um die Elementschaftsbeziehung zwischen Objekt/Element und Menge formal auszudrücken.
Die leere Menge ist eine spezielle Menge, die keine Elemente enthält,
wir bezeichnen die leere Menge mit $\emptyset$.
%Variablen für Mengen werde wir mit Großbuchstaben bezeichnen,
%Variablen für Elemente mit kleinen Buchstaben.

Die \emph{Mächtigkeit} einer endlichen Menge ist die Anzahl ihrer Elemente,
zum Beispiel ist die Mächtigkeit von $\emptyset$ null und von $A$ drei.\footnote{
    Die Mächtigkeit von unendlichen Mengen ist ebenfalls ein wohldefiniertes Konzept,
    das allerdings für die Zwecke dieses Skriptes nicht eingeführt werden muss.
}
Wir schreiben formal $|A| = 3$.
Mit dem Begriff \emph{Universum}\footnote{
    Im Englischen spricht man auch vom \emph{universe of discourse}
} bezeichnen wir die Gesamtheit der Elemente,
über die wir Aussagen treffen.
Zum Beispiel wären die natürlichen Zahlen ein Universum.
Man kann man Mengen auch \emph{intensional} angeben,
d.h.\ wir geben eine Bedingung an,
die alle Elemente eines Universums erfüllen müssen.
Für alle geraden natürlichen Zahlen wäre das z.B.:
\[\{n| n = 2m \wedge n,m \in \mathbb{N} \}\]
Links in der geschweiften Klammer wird spezifiert,
von welche Art die Elemente sind
(oftmals ergänzt durch die Spezifikation aus welchem Universum die Elemente ausgewählt werden).
Rechts wird die Bedingung angegeben, anhand derer Elemente ausgewählt werden.

Für Mengen gilt allgemein:
\[ \{a,b\} = \{b,a\} = \{a,b,a\} \]
Das heißt:
\begin{itemize}
    \item Die Elemente einer Menge haben keine Reihenfolge.
    \item Duplikate eines Elements in einer Extension werden ignoriert.
\end{itemize}


\subsection{Relationen zwischen und Operationen auf Mengen}

Mengen können in der \emph{Teilmengengenbeziehung} stehen,
zum Beispiel sind alle Elemente in A auch Elemente in $\mathbb{N}$.
Wir schreiben dann $A \subset \mathbb{N}$.
Wir schreiben $A \subseteq B$, wenn $A$ Teilmenge von $B$ ist oder $A = B$ gilt,
daher gilt auch $A \subseteq \mathbb{N}$.

Man kann Mengen unter Anderem mit folgenden Operationen kombinieren:
\begin{itemize}
    \item Vereinigung zweier Mengen A und B:\\
        $A \cup B := \{x|x \in A \vee x \in B\}$
    \item Schnitt zweier Mengen A und B:\\
        $A \cap B := \{x|x \in A \wedge x \in B\}$
    \item Komplement zweier Mengen A und B:\\
        $A \backslash B:= \{x|x \in A \wedge x \notin B\}$
%    \item Große Operationen (nötig)
%    \item Teilmengen
    \item Potenzmenge einer Menge A: $\mathcal{P}(A) := \{x|x \subseteq A\}$
\end{itemize}

Die Mächtigkeit der Potenzmenge über einer beliebigen Menge M ist stets:
$|\mathcal{P}(M)| = 2^{|M|}$.
Der Inhalt dieses Unterkapitels kann in \cite{link}
in den Kapiteln 1.1, 9 und 10 vertieft werden.

\section{Relationen und Funktionen}\label{relationenUndFunktionen}
In diesem Abschnitt werden wir die folgenden Sachverhalte erläutern :
\begin{itemize}
    \item Tupel sind Mengen mit Reihenfolge.
    \item Relationen sind Mengen von Tupeln mit identischer Länge.
    \item Funktionen sind rechtseindeutige Relationen.
\end{itemize}
Dies erlaubt uns Funktionen als Menge von Tupeln zu begreifen,
was uns für endliche Funktionen
(wie z.B. eine Übergangsfunktion eines Automaten)
die Funktion extensiv anzugeben (siehe voriger Abschnitt).

\subsection{Tupel}

Ein Tupel ist wie eine Menge, nur gilt hier:
\[[a,b] \neq [b,a] \text{ und } [a,b] \neq [a,b,a] \text{ und } [b,a] \neq [a,b,a]\]
D.h. Tupel werden anstatt mit geschweiften mit eckigen Klammern angegeben,
haben eine Reihenfolge und daher können Duplikate nicht einfach ignoriert werden.

\noindent
Das Folgende sollten bekannt sein:
\begin{itemize}
    \item Ein Tupel mit zwei Elementen heißt geordnetes Paar.
    \item Ein Tupel mit drei Elementen heißt Tripel.
    \item Ein Tupel mit n    Elementen heißt n-Tupel.
    \item Das kartesische Produkt zweier Mengen A und B wird mit $A \times B$ bezeichnet
          und ist definiert als: $\{[a,b]|a \in A \wedge b \in B\}$.
    \item Analog lässts sich das kartesische Produkt von mehr als zwei Mengen definieren.
\end{itemize}

\subsection{Relationen}

Eine Relation ist eine Menge von gleichlangen Tupeln.
Relationen (wie auch Funktionen) bringen Struktur (manchmal auch eine Ordnung)
in ein Universum.
Relationen kann man im Sinne von \autoref{pl} auch als mehrstelliges Prädikat auffassen.
Sei z.B.
\[
    \Sigma = \{a,b,c,...,z\}
\]
unser Universum, also das deutschsprachige Alphabet,
bestehend aus 26 kleinen Buchstaben.\footnote{
Ohne Beschränkung der Allgemeinheit ignorieren wir hier Umlaute und Großbuchstaben.}
Eine mögliche Relation ist die Folgende:
\[
    ABC = \{[a,b], [b,c], [c,d], \ldots, [x,y], [y,z]\}
\]
$ABC$ ist die Relation eines Buchstabens zu seinem Nachfolger
gemäß der Konvention in deutschsprachigen Ländern.
$ABC$ ist ein zweistelliges Prädikat, daher sind alle Elemente der Relation geordnete Paare.
Man kann das bestehen einer Relation zwischen zwei Elementen des Universums
auch in der Infix-Notation angeben, z.B.: aABCb (a steht in der ABC-Relation zu b).

Ein weiteres Beispiel ist:
\[
    \begin{array}{lllllll}
        <_{ABC} &
        = &
            \{[a,b], &
            [a,c], &
            \ldots, &
            [a,y], &
            [a,z],\\
        &
        &
        &
            [b,c], &
            \ldots, &
            [b,y], &
            [b,z], \\
        &
        &
        &
        &
            \ldots,\\
        &
        &
        &
        &
        &
        &
            [y,z] \}
\end{array}
\]
$<_{ABC}$ gibt die gesamte Ordnung der Buchstaben an (nicht nur den unmittelbaren Nachfolger).
Analog zu oben gibt es auch hier eine Infix-Notation,
die den mathematischen Sehgewohnheiten entspricht: $a <_{ABC} d$ oder $f <_{ABC} x$.

\noindent
Folgende Sachverhalte sollten bekannt sein:
\begin{itemize}
    \item Eine Relation $R$ ist symmetrisch, wenn gilt: $\forall x,y(xRy \leftrightarrow yRx)$.
    \item Eine Relation $R$ ist reflexiv, wenn gilt: $\forall x(xRx)$.
    \item Eine Relation $R$ ist transitiv,
        wenn gilt: $\forall x,y,z(xRy \wedge yRz \rightarrow xRz)$.
    \item Eine Relation, die symmetrisch, reflexiv und transitiv ist,
          heißt Äquivalenzrelation (z.B. ist $=$ eine Äquivalenzrelation).
\end{itemize}

\subsection{Funktionen}
Funktionen sind rechtseindeutige Relationen,
d.h. für den Fall einer zweistelligen Relation R:
\[
    \forall x,y (xRy \rightarrow \neg \exists z (z \neq y \wedge xRz))
\]
Intuitiv bedeutet das: Wenn x der Input der Funktion ist,
dann ist der Output y der Funktion eindeutig bestimmt
(es gibt keinen anderen Wert z der von y unterschieden ist,
der auch Output sein kann, wenn x gegeben ist).
Da der Output meistens rechts steht, sagt man auch die Relation ist \emph{rechts}eindeutig.
Die Relation $ABC$ aus dem vorangegangenen Abschnitt ist eine Funktion,
die Relation $<_{ABC}$ nicht.

Folgende Sachverhalte sollten bekannt sein:
\begin{itemize}
    \item Eine andere Bezeichnung für Funktion ist ``Abbildung''.
    \item ''Input'' einer Funktion wird auch Definitionsmenge genannt.
    \item ''Output'' einer Funktion wird auch Wertemenge genannt.
    \item Bei einstelligen Funktionen (also rechtseindeutigen, zweistelligen Relationen)
        ist die Definitionsmenge die Menge aller Elemente,
        die an der ersten Stelle des geordneten Paares stehen.
    \item Bei einstelligen Funktionen (also rechtseindeutigen, zweistelligen Relationen)
        ist die Wertemenge die Menge aller Elemente,
        die an der zweiten Stelle des geordneten Paares stehen.
    \item Bei mehrstelligen Funktionen muss eine Signatur angeben, was zur Definitions-
        bzw. Wertemenge gehört. Z.B. hätte die Funktion $between$,
        die sowohl Vorgänger als auch Nachfolger im Alphabet angibt die folgende Signatur:
        \[ between:
            \Sigma \backslash \{a,z\}
            \rightarrow
            \Sigma \backslash \{z\} \times \Sigma \backslash \{a\} \]
\end{itemize}

%\section{Beweisstrategien \& Beweisskizzen}\label{bew}
