\chapter{Reguläre Sprachen}\label{reg}

\section{Algorithmus und Implementierung}\label{algoundimpl}

In \autoref{einleitung} haben wir festgehalten:
Probleme lassen sich als als formale Sprachen repräsentieren.
Wie machen wir diese Formalisierung operabel,
also wie können wir \emph{Lösungen} für Probleme angeben?
Wenn wir für ein Problem einen \emph{Algorithmus}\footnote{
    In \cite{knuth1} (ebd.) finden wir auch eine Liste ähnlicher Begriffe:
    Rezept, Prozess, Methode, Technik, Prozedur oder Routine.
    Ein Algorithmus ist von diesen zu unterscheiden,
    auch wenn Vergleiche als hilfreiche Verständnisanalogien dienen können.
}
angeben können, dann ist das Problem lösbar,
wir nennen es dann auch \emph{berechenbar}.
Was ist aber genau ein Algorithmus und wie geben wir ihn am besten an?
In der IT-Praxis werden Algorithmen in Programmen ausformuliert,
geschrieben in einer Programmiersprache.
Diese Programme nennt man \emph{Implementierungen} des Algorithmus.
Eine Implementierung ist also eine konkrete Realisierung des Algorithmus.\footnote{
    Ein Algorithmus (die ``Idee'') ist also von
    der Implementierung (die ``Realisierung'' der Idee) zu unterscheiden!
    Schon allein deshalb,
    weil ein Algorithmus mehrere Implmentierungen haben kann,
    sogar in einer Programmiersprache.}
Die Frage, was genau ein Algorithmus ist, ist aber noch nicht beantwortet.
Nach Donald E. Knuth (\cite{knuth1}, 4-6)
ist ein Algorithmus eine schrittweise Anweisung zur Lösung eines Problems,
welche die folgenden fünf Eigenschaften erfüllt:
\begin{enumerate}
    \item Seine Durchführung endet (``finiteness'').
    \item Er ist unmissverständlich formuliert (``definiteness'').
    \item Er hat einen (möglicherweise leeren) Input.
    \item Er liefert einen (möglicherweise komplexen) Output, abhängig vom Input.
    \item Er lässt sich durchführen (``effectiveness'').
\end{enumerate}

Kriterium 1 unterscheidet einen Algorithmus von einer \emph{Berechnungsmethode},
von der wir nicht wissen,
ob sie für jeden gegebenen Input in endlichen Schritten einen Output liefert.
Wir werden diesen Unterschied in \autoref{derBarbierUndDerLuegner} wieder aufgreifen.
Besonders klärungsbedürftig ist vielleicht das letzte Kriterium:
Was bedeutet es, dass sich ein Algorithmus durchführen lässt?
Dies ist dann der Fall, wenn jeder einzelne Schritt so einfach ist,
dass an seiner Durchführbarkeit kein Zweifel besteht.
Der Algorithmus ist dann einfach nur eine (endliche)
Abfolge durchführbarer Schritte.\footnote{Der Begriff der primitiven Rekursion
lässt sich mit einem ähnlichen Gedankengang motivieren (siehe \cite{schoening} 109ff).}

Neben Programmen einer Programmiersprache kann man auch
\emph{Automaten} spezifizieren,
um Algorithmen zu implementieren.
Ein Automat ist eine abstrakte Maschine,
die einen Input bekommt, 
dabei mit simplen Einzelschritten läuft
und einen definiten Output liefert.
Wir können uns damit Kriterium 5 gut vergegenwärtigen,
da wir uns einen Automaten erdenken,
dessen Bestandteile so einfach sind,
dass seine Wirkweise zweifelsfrei durchführbar ist:

\begin{itemize}
    \item Der Automat liest ein Wort $w \in \Sigma^*$ Zeichen für Zeichen
        (beginnend am ersten Zeichen, von links nach rechts, ohne dabei zu springen).
    \item Der Automat hat $n$ Zustände, in denen er sich befinden kann.
    \item Wenn der Automat einen Buchstaben liest,
        dann kann er in einen beliebigen Zustand wechseln oder im gleichen Zustand bleiben.
    \item Der Automat startet in genau einem der Zustände.
    \item Der Automat gibt durch seine Zustände an,
        ob er $w$ akzeptiert (Ausgabe 1 oder wahr),
        oder nicht (Ausgabe 0 oder falsch).
\end{itemize}

Der Zusammenhang zwischen einer formalen Sprache und dem Automat kann so formuliert werden:
Ein Automat bekommt ein Wort als Input und entscheidet über ein Outputsignal,
ob es zu der formalen Sprache gehört oder nicht.
Wenn eine formale Sprache ein Problem repräsentiert,
gibt der Automat also ein Verfahren an, 
wie das Problem gelöst werden kann.
Man kann auch sagen:
Der Automat ist eine Implementierung eines Algorithmus,
der das Problem löst.
Ein solcher Automat erfüllt die fünf Bedingungen von oben:
\begin{enumerate}
    \item Der Automat läuft nur so lange, wie das Inputwort Zeichen hat.
    \item Die Spezifikation des Automaten ist unmissverständlich.  
    \item Der Input ist das Inputwort.
    \item Der Output ist 0 oder 1 (akzeptierender oder nicht-akzeptierender Zustand).
    \item Der Automat lässt sich realisieren. 
\end{enumerate}

Bevor wir im nächsten Abschnitt den Automaten genauer fassen wollen,
erscheint eine Frage offensichtlich:
Warum nutzen wir nicht Programmiersprachen, um einen Algorithmus zu implementieren?
Warum also braucht es einen solchen Automaten?
Der Grund hierfür:
Wir suchen eine Möglichkeit Algorithmen zu implementieren,
die es uns erlaubt,
theoretische Fragen möglichst einfach zu beantworten:
\begin{itemize}
    \item Wie können wir den Aufwand sinnvoll angeben, den ein Algorithmus verursacht?
    \item Gibt es einen Algorithmus, der das Problem ``am besten'' löst?
    \item Können wir beweisen, dass es keinen ``besseren'' Algorithmus gibt?
\end{itemize}
Diese Fragen lassen sich mit Experimenten, also empirisch, nicht beantworten.
Wir müssen daher mit Beweisen und Definitionen arbeiten
und hier ist es sinnvoller mit einem Formalismus zu arbeiten,
der ``einfacher'' ist als eine typische Programmiersprache.
Um Programierer:innen bei ihrer Arbeit möglichst effizient zu unterstützen,
ist eine Programmiersprache typischerweise eher ausdrucksstark.
Der von uns gesuchte Formalismus hat aber idealerweise nur wenige, einfache Bestandteile.
Damit gelingt es uns zum Beispiel schneller Kriterium 5 zu behandeln:
Wir müssen nur für wenige ``Bauteile'' einer Implementierung zeigen,
dass sie alle einfach und prinzipiell nutzbar sind.\footnote{
    Natürlich hat unser Formalismus letztlich eine Verbindung zu Programmiersprachen.
    Diese wollen wir in \autoref{keller} und \autoref{ch:theorie} diskutieren.
}

Im folgenden Abschnitt wollen wir den Begriff des Automaten formal einführen
und ein Beispiel für einen Automaten angeben. 

% TODO Bild.
\section{Deterministisch Finite Automaten}

Um Algorithmen anzugeben, beziehungsweise zu implementieren, gibt es viele Formalismen.
Der Typ Automat, den wir im vorigen Kapitel informell eingeführt haben,
ist einer davon:
Der Deterministisch Finite Automat (DFA).\footnote{
    Wir folgen hier der englischen Literatur (Deterministic Finite Automaton).
    In deutschen Lehrbüchern findet man oftmals den Begriff
    Deterministischer Endlicher Automat (DEA).
}

\subsection{Spezifikation: Mengenlehre und Grafik}
Ganz allgemein können wir einen DFA A in der Sprache der Mengenlehre
als 5-Tupel (oder Quintupel) angeben: $A = [Z, \Sigma, \delta, z_i, E]$:
\begin{itemize}
    \item Z ist die Menge der Zustände.
    \item $\Sigma$ ist das Eingabealphabet.
    \item $\delta: Z \times \Sigma \rightarrow Z$ ist die Übergangsfunktion.
    \item $z_i$ ist der Startzustand.
    \item $E$ ist die Menge der Endzustände.
\end{itemize}

Am besten geben wir ein Beispiel für einen Automaten an,
der ein uns bekanntes Problem löst,
also die entsprechende formale Sprache erkennt.
Wir nehmen hierfür die formale Sprache \textbf{EVEN} aus dem vorigen Kapitel.
Neben der Angabe in der Sprache der Mengenlehre,
lassen sich Automaten auch sehr gut grafisch darstellen.
\autoref{fig:dfaeven} gibt einen DFA $A_{EVEN}$ an,
der \textbf{EVEN} erkennt.

\begin{figure}[ht] % ’ht’ tells LaTeX to place the figure ’here’ or at the top of the page
\centering % centers the figure
\begin{tikzpicture}
	\node[state, initial] (zi) {$z_i$};
	\node[state, accepting, above right of=zi] (z0) {$z_0$};
    \node[state, right of=z0] (zn) {$z_{NaN}$};
    \node[state, below right of=zi] (zo) {$z_{odd}$};
    \node[state, accepting, right of=zo] (ze) {$z_{even}$};
	\draw 
        (zi) edge[above] node{0} (z0)
        (zi) edge[below] node{1} (zo)
        (z0) edge[above] node{0,1} (zn)
        (zn) edge[loop above] node{0,1} (zn)
        (zo) edge[loop above] node{1} (zo)
        (zo) edge[bend left, above] node{0} (ze)
        (ze) edge[loop above] node{0} (ze)
        (ze) edge[bend left, above] node{1} (zo)
    ;
\end{tikzpicture}
\caption{DFA für EVEN}
\label{fig:dfaeven}
\end{figure}

Die Funktionsweise des Automaten wird klarer, wenn wir uns ein Wort wählen
und dann buchstabenweise den Pfeilen folgen.
Wir können dabei alle Komponenten eines DFAs von seiner grafischen Darstellung ablesen:
\begin{itemize}
    \item Z ist die Menge aller Kreise.
    \item $\Sigma$ ergibt sich aus den ausgehenden Pfeilen eines beliebigen Kreises.
    \item $\delta$ ist durch alle Pfeile bestimmt.
    \item $z_i$ ist der Zustand,
        der vom ``ursprungslosen'' Pfeil erreicht wird.
    \item $E$ sind alle Kreise mit doppeltem Umfang.
\end{itemize}

In der Sprache der Mengenlehre können wir die Komponenten so angeben:
\begin{itemize}

    \item Die Menge der Zustände Z = $\{z_i, z_0, z_{NaN}, z_{odd}, z_{even}\}$
    \item Das Eingabealphabet $\Sigma = \{0,1\}$.
    \item Die Übergangsfunktion $\delta$:
    \begin{align*} \{
     &  [z_i, 0, z_0],
        [z_i, 1, z_{odd}],
        [z_0, 0, z_{NaN}],
        [z_0, 1, z_{NaN}],
        [z_{NaN}, 0, z_{NaN}], \notag\\
     &  [z_{NaN}, 1, z_{NaN}],
        [z_{odd}, 0, z_{even}],
        [z_{odd}, 1, z_{odd}],
        [z_{even}, 0, z_{even}],
        [z_{even}, 1, z_{odd}] \notag
    \} \end{align*}
    \item Der Anfangszustand $z_i = z_i$.
    \item Die Menge der Endzustände E = $\{z_0, z_{even}\}$ 
\end{itemize}

\subsection{Akzeptanz: Schnappschüsse und Läufe}
Um zu verstehen, was determinstisch und finit genau bedeutet,
müssen wir ein paar Hilfskonzepte einführen:
\begin{itemize}
    \item Ein \emph{Schnappschuss} s eines DFA A ist ein geordnetes Paar $s = [z, w]$
        mit $z \in Z$ und $w \in \Sigma^*$.
        Ein Schnappschuss beschreibt,
        in welchem Zustand A ist und welches Wort A noch zu lesen hat.
        Nehmen wir den DFA von oben, dann wäre $[z_1,0010]$ ein Beispiel:
        Wir sind in Zustand $z_1$ und müssen noch $0010$ lesen.
    \item Eine \emph{Schnappschussfolge} S auf einem DFA A
        ist ein n-Tupel von Schnapp-schüssen. 
        Für jedes Paar aufeinanderfolgender Schnappschüsse $s_n = [z_n, w_n]$
        und $s_{n+1} = [z_{n+1}, w_{n+1}]$ gilt,
        dass sie einen Übergang des Automaten A auf dem verbliebenen Restwort repräsentieren:
        \begin{itemize}
            \item $z_{n+1} = \delta(z_n, tw(w_{n},0,1))$
            \item $w_{n+1} = tw(w,1,|w|-1)$.
        \end{itemize}
        Zum Beispiel ist dies eine Schnappschussfolge für das obige Beispiel:\linebreak
        $[[z_i,110,],[z_{odd},10],[z_{odd},0],[z_{even},\epsilon]]$.
    \item Eine Schnappschussfolge $S = [s_0, \ldots s_{w-1}]$ auf A
        heißt \emph{Lauf} $l_{w,A}$ für $w$ auf A, wenn gilt:
        \begin{itemize}
            \item Wir haben $w$ als Input und starten beim Anfangszustand:
                $s_0 = [w, z_i]$ 
            \item Wir enden, wenn das Wort ``aufgebraucht'' ist:
                $s_{|w|} = [\epsilon, z]$ mit $z \in Z$,

        \end{itemize}
    \item Der Lauf $l_{w,A}$ heißt \emph{akzeptierend}, wenn gilt:
        $z_{|w|} \in E$,
        wenn der letzte Zustand des letzten Schnappschusses in der Schnappschussfolge
        ein Endzustand ist.
        Wir schreiben kurz: $A(w) = E$
        für ``der Lauf von w auf A ist akzeptierend''. 
%    \item Aus formalen Gründen führen wir noch das Konzept der \emph{Länge} des Laufes ein.
%        Für einen DFA $A$ gilt stets: $len(l_{w,A}) = |w|$.\footnote{
%        Dies mag trivial erscheinen,
%        aber wir werden mit den Turingmaschinen in \autoref{turing} 
%        noch Formalismen kennenlernen, deren Lauf keine einfache Längenfunktion hat.} 

\end{itemize}

Ein DFA A ist \emph{deterministisch}, weil es genau einen Lauf
für ein beliebiges Wort $w$ gibt (der Lauf ist eindeutig determiniert).
Ein DFA A ist \emph{finit}, also endlich, weil der Lauf für jedes w auf A endlich ist.

\subsection{Automaten und Formale Sprachen}

Viele formale Sprachen haben unendlich viele Wörter,
so auch $EVEN$.
Wir können sie also nicht einfach aufzählen,
(man sagt auch: Ihre Extension angeben),
da wir nur endliche Zeit und endlichen Platz dafür haben.
Daher müssen wir Mittel und Wege finden,
sie formal mit endlichen Mitteln zu charakterisieren:
\begin{enumerate}
    \item Sprach-\emph{Akzeptoren} sind Formalismen,
        die für ein gegebenes Wort entscheiden,
        ob es zur Sprache gehört (oder nicht).\footnote{
            Wie wir in \autoref{derBarbierUndDerLuegner} sehen werden,
            ist dieses ''oder nicht'' leider nicht so trivial.}

    \item Sprach-\emph{Generatoren} sind Formalismen,
        mit denen alle Wörter einer Sprache abgeleitet werden können
        (und nicht mehr).
\end{enumerate}

%TODO Automatentheorie: Akzeptor vs Transduktor?

Ein DFA A ist so ein Akzeptor:
er spezifiziert eine Sprache L aller der Wörter,
deren Lauf auf A akzeptierend ist.
Wir schreiben auch kurz: $L(A) = \{w|A(w) = E\}$.
Sprach-Generatoren sind nicht der Fokus dieses Skriptes, obwohl wir mit den Grammatiken
in \autoref{grammatiken} einen solchen Formalismus kennenlernen werden.\footnote{
Einige Lehrbücher der theoretischen Informatik 
(z.B. \cite{schoening})
bauen Ihren Stoff didaktisch anhand der Grammatiken
auf (sie erlauben die Sprachen hierarchisch zu klassifizieren).}
Unser Fokus wird auf den Sprach-Akzeptoren liegen,
da sie sich gut für einen Problem-orientierten Ansatz eignen.

Da wir formale Sprachen in \autoref{einleitung} als Problem-Kodierungen eingeführt haben,
und in \autoref{algoundimpl} Automaten als Algorithmen-Kodierung,
ist nun ein guter Zeitpunkt den Begriff der DFA-Berechenbarkeit einzuführen:

Ein Problem ist \emph{DFA-berechenbar},
wenn es sich in einer formalen Sprache kodieren lässt,
die von einem DFA erkannt wird.

Eine naheliegende Frage stellt sich nach dieser Definition:
Gibt es Formale Sprachen, die nicht von einem DFA erkannt werden?
Oder in anderen Worten: Gibt es Probleme, die nicht DFA-berechenbar sind,
die wir allerdings als \emph{intuitiv} berechenbar ansehen?
Dieses Problem werden wir in \autoref{pumping} weiter vertiefen.

Für den Rest dieses Kapitels
werden wir uns mit einer nützlichen formalen Eigenschaft von DFAs beschäftigen
und wir werden mit den regulären Ausdrücken ein Programmierparadigma kennenlernen,
das praktisch sehr relevant ist.

\section{Minimalautomat}

\subsection{Methode zur Minimierung von DFAs}

Eine nützliche formale Eigenschaft von DFAs ist,
dass wir sie minimieren können.
Wir können also eine Methode angeben,
mit der wir aus einem DFA A einen DFA A$'$ ableiten können,
dessen Anzahl an Zuständen minimal ist 
und für den gilt $L(A) = L(A')$,
das heißt es gibt keinen DFA A$''$ für den gilt:
\[|Z''| < |Z'| \wedge L(A'') = L(A') \]

Die grundlegende Idee der Methode besteht darin,
Zustände zu identifizieren,
die miteinander verschmolzen werden können
(so hat der DFA keine redundanten Zustände mehr).
Sie lässt sich wie folgt angeben:\footnote{
    Siehe \cite{schoening} 42-48
    für eine formale Herleitung und alternative Angabe der Methode.
    Siehe dort für die Verknüpfung von Minimalautomat und Satz von Myhill und Nerode.}

\begin{enumerate}
    \item Erstelle eine Tabelle, in der alle Zustandspaare aufgeführt sind.
    \item Markiere die Diagonale 
    \item Markiere alle Zustandspaare von End- und Nicht-Endzuständen.
    \item Bis sich die Tabelle nicht mehr ändert,
        wiederhole für alle unmarkierten Zustandspaare (z, z'):\\
        Wenn es ein $a \in \Sigma$ gibt,
        für das gilt:
        Wenn $\delta(z,a) \neq \delta(z',a)$ und $\delta(z,a), \delta(z',a)$ ist markiert,
        dann markiere (z, z').
\end{enumerate}

Alle Zustände, die nach der Methode unmarkiert bleiben,
können verschmolzen werden.
In Schritt zwei markieren wir alle identischen Paare.
Mit Schritt drei schließen wir aus,
dass Endzustände und Nicht-Endzustände verschmolzen werden. 
Würden wir diese verschmelzen,
würde gelten $L(A) \neq L(A')$,
weil auf einmal ``neue'' Worte akzeptiert werden würden.

Schritt vier basiert auf der Annahme, dass zwei Zustände (z, z') verschmolzen werden können,
wenn von Ihnen aus die gleichen Endzustände mit den gleichen Restwörtern erreichbar sind.
Die Wiederholung ist nötig,
da die Pfade von den zu vergleichenden Zuständen zu den Endzuständen
beliebig lang sein können.
Wir müssen es so lange wiederholen, bis wir auch den längsten Pfad geprüft haben.
Ein Kreuz bedeutet also:
Diese Zustände unterscheiden sich bezüglich der Akzteptanz von mindestens einem Restwort.

\begin{figure}[ht] % ’ht’ tells LaTeX to place the figure ’here’ or at the top of the page
\centering % centers the figure
\begin{tikzpicture}
	\node[state, initial] (z0) {$z_0$};
	\node[state, accepting, right of=z0] (z1) {$z_1$};
    \node[state, right of=z1] (z2) {$z_2$};
	\draw 
        (z0) edge[loop above] node{0} (z0)
        (z0) edge[above] node{1} (z1)
        (z1) edge[loop above] node{1} (z1)
        (z1) edge[bend left, above] node{0} (z2)
        (z2) edge[loop above] node{0} (z2)
        (z2) edge[bend left, above] node{1} (z1)
    ;
\end{tikzpicture}
\caption{Zu minierender DFA A}
\label{fig:dfazumin}
\end{figure}

Wir wollen die Methode an einem Beispiel aufzeigen.
Sei ein DFA wie in \autoref{fig:dfazumin} gegeben.
\begin{enumerate}
    \item Nach dem ersten Schritt ergibt sich diese Minimierungstabelle: 
        \begin{table}[H]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
            \hline
                \textbackslash  & $z_0$   & $z_1$               & $z_2$ \\ \hline
                $z_0$           &         & \cellcolor{gray}    & \cellcolor{gray} \\ \hline
                $z_1$           &         &                     & \cellcolor{gray} \\ \hline
                $z_2$           &         &                     & \\ \hline
            \end{tabular}
            \label{tab:mintab1}
        \end{table}
        Die grauen Zellen sind Duplikate,
        die wir ignorieren können (wir müssen jedes Zustandspaar nur einmal betrachten).

    \item Nach Schritt zwei ergibt sich diese Tabelle:
        \begin{table}[H]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
            \hline
                \textbackslash  & $z_0$   & $z_1$               & $z_2$ \\ \hline
                $z_0$           & x       & \cellcolor{gray}    & \cellcolor{gray} \\ \hline
                $z_1$           &         & x                   & \cellcolor{gray} \\ \hline
                $z_2$           &         &                     & x \\ \hline
            \end{tabular}
            \label{tab:mintab2}
        \end{table}
    \item Nach Schritt drei ergibt sich folgendes Bild ($z_1$ ist der einzige Endzustand).
        \begin{table}[H]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
            \hline
                \textbackslash  & $z_0$   & $z_1$               & $z_2$ \\ \hline
                $z_0$           & x       & \cellcolor{gray}    & \cellcolor{gray} \\ \hline
                $z_1$           & x       & x                   & \cellcolor{gray} \\ \hline
                $z_2$           &         & x                   & x \\ \hline
            \end{tabular}
            \label{tab:mintab3}
        \end{table}
    \item Für Schritt vier bleibt also nur ein Zustandspaar zu prüfen: $z_0, z_2$.
        \begin{itemize}
            \item $\delta(z_0, 0) = z_0$ und $\delta(z_2, 0) = z_2$. 
                $z_0 \neq z_2$ und $z_0, z_2$ ist noch nicht markiert,
                also machen wir nichts.
            \item $\delta(z_0, 1) = z_1$ und $\delta(z_2, 1) = z_1$. 
                $z_1 = z_1$, also machen wir nichts.
        \end{itemize}
        Da die Tabelle vor Schritt vier und nach Schritt vier identisch ist,
        sind wir fertig. Wir können $z_0$ und $z_2$ verschmelzen
        (siehe \autoref{fig:mindfa}).
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht] % ’ht’ tells LaTeX to place the figure ’here’ or at the top of the page
\centering % centers the figure
\begin{tikzpicture}
	\node[state, initial] (z0) {$z_0$/$z_2$};
	\node[state, accepting, right of=z0] (z1) {$z_1$};
	\draw 
        (z0) edge[loop above] node{0} (z0)
        (z0) edge[bend left, above] node{1} (z1)
        (z1) edge[loop above] node{1} (z1)
        (z1) edge[bend left, below] node{0} (z0)
    ;
\end{tikzpicture}
\caption{Minimierter DFA M}
\label{fig:mindfa}
\end{figure}

Die Sprache $L(A) = L(M)$ kann wie folgt umschrieben werden:
Alle Wörter, die auf 1 enden.
Wir wollen die Sprache daher \textbf{ENDS1} nennen.

\subsection{Das Äquivalenzproblem formaler Sprachen}

Warum aber ist die Minimerung von DFAs eine nützliche? 
Die Antwort auf diese Frage wird klar,
wenn wir uns das \emph{Äquivalenzproblem} formaler Sprachen (\textbf{EQUIV})
vor Augen führen.
Wir geben dieses Problem informell an ($I_{EQUIV}$):
\begin{itemize}
    \item \textbf{Gegeben:} Zwei Automaten A, A$'$.
    \item \textbf{Gesucht:} Ein Wahrheitswert, der anzeigt, ob L(A) = L(A$'$).
\end{itemize}
Die Methode zur Minimierung gibt uns einen Algorithmus an,
mit dem wir dieses Problem lösen, also berechnen können.
Das bedeutet, wir können programmatisch entscheiden,
indem wir den Minimalautomaten finden:
\begin{itemize}
    \item Sind die beiden Probleme L(A) und L(A$'$) identisch?
        (Haben sie den selben Minimalautomaten?)
    \item Ist der Algorithmus minimal, den A (bzw. A$'$) kodiert?
\end{itemize}

Wenn sich nun alle Probleme durch einen DFA lösen ließen,
also DFA-berechenbar wären,
hätte die Lösung von \textbf{EQUIV} mächtige Konsequenzen:
Wir könnten auf einen Schlag
viele IT-Systeme vereinfachen und IT-Fachkräfte überflüssig machen.
Dies ist allerdings nicht nur kontraintuitiv, 
wir können sogar beweisen, dass dies nicht so ist (\autoref{pumping}).

\section{Reguläre Ausdrücke}\label{regex}

\subsection{Induktive Definition regulärer Ausdrücke}
Warum aber heißt dieses Kapitel ``\nameref{reg}''
und nicht deterministisch-finite Sprachen?
Die Antwort lautet: \emph{reguläre Ausdrücke}.
Dieser Formalismus hat für jede:n Programmier:in große praktische Relevanz!

% TODO: Coding example

Wir definieren einen regulären Ausdruck $\gamma$
und die davon definierte Sprache $L(\gamma)$ induktiv:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Formelgrad 0} - Die folgenden Ausdrücke sind regulär:
        \begin{itemize}
            \item $\emptyset$, es gilt: $L(\emptyset) = \emptyset$.
            \item $\epsilon$,  es gilt: $L(\epsilon) = \{\epsilon\}$.
            \item $a$ wenn $a \in \Sigma$, es gilt: $L(a) = \{a\}$.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Formelgrad n+1}: Wenn $\alpha$  und $\beta$ regulär sind (Formelgrad n),
        dann sind auch folgende Ausdrücke regulär:
        \begin{itemize}
            \item $\alpha\beta$,
                es gilt $L(\alpha\beta) = \{wv| w \in L(\alpha) \wedge v \in L(\beta)\}$.
            \item $\alpha|\beta$,
                es gilt $L(\alpha|\beta) = L(\alpha) \cup L(\beta)$. 
            \item $\alpha^*$,
                es gilt $L(\alpha^*) = L(\alpha)^*$.
        \end{itemize}
\end{itemize}

Z.B. ist $L(0|1(01)^*0) =$ \textbf{EVEN} und $L((0|1)^*1) =$ \textbf{ENDS1}.
Nach dem Satz von Kleene kann man zeigen, dass für alle Sprachen L gilt:
Genau dann, wenn es einen DFA A gibt, dann gibt es auch einen regulären Ausdruck $\gamma$
mit $L(A) = L(\gamma)$.
Das bedeutet, dass die Menge an Sprachen identisch sind.
Genau deshalb nennt man die Sprachen, die von einem DFA erkannt werden, \emph{regulär}.

Eine interessante Konsequenz des Satzes von Kleene:
\emph{Alle endlichen Sprachen sind regulär}:
Für ein Wort $w$ ist $w$ auch ein regulärer Ausdruck.
Wenn $|L| = n$, dann gilt $L = L(w_0|\dots{}w_i|\dots{}w_{n-1})$ für $w_i \in L$, d.h. L ist regulär.

%TODO Ardensche Lemma um Regex <-> DFA

\subsection{Praktische Relevanz regulärer Ausdrücke}

Jede produktiv genutzte Programmiersprache bietet eine Möglichkeit an,
reguläre Sprachen zu nutzen.
Somit lassen sich String-Matching (also die Frage, ob ein String einem Muster entspricht)
und String-Splitting (also das Aufteilen einen Strings in Substrings nach einem Muster)
konzise und elegant lösen.

Tatsächlich haben wir auch schon ein Problem kennengelernt,
das sich mit einem regulären Ausdruck elegant lösen lässt: \textbf{SUPPLIERID}:
Als Einkaufsmanager:in möchte ich,
        dass nur valide Lieferanten-IDs gespeichert werden
        (beginnend mit einem ``S'', gefolgt von einer Zahl),
        um Fehler in der Datenbank zu vermeiden.
Dies lässt sich mit einem regulären Ausdruck einfach bewerkstelligen:
$S(1|2|3|4|5|6|7|8|9)(0|1|2|3|4|5|6|7|8|9)^*$

Viele Programmiersprachen bieten zusätzlichen ``syntaktischen Zucker'' an,
um reguläre Ausdrücke kürzer spezifizieren zu können.
So lässt sich in PCRE-kompatiblen\footnote{
    siehe \href{https://www.pcre.org/}{https://www.pcre.org} [abgerufen 2023-03-12]}
regulären Ausdrücken [0-9] nutzen, um ein beliebiges Numeral 
oder \textbackslash{}d um eine beliebige Dezimalzahl zu matchen.
So lässt sich \textbf{SUPPLIERID} mit folgendem Python-Boilerplate-Code elegant lösen:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Python-Boilerplate für \textbf{SUPPLIERID}]
import re

//...

if re.fullmatch("S([1-9][0-9]*)", supplierid):
    // add to database
else:
    // handle error
\end{lstlisting}

\section*{Kapitelabschluss}
\subsection*{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
    \item Algorithmen sind schrittweise Berechnungsvorschriften mit In- und Output,
        die endlich, unmissverständlich und durchführbar sind.
    \item Deterministisch Finite Automaten sind eine Möglichkeit (zumindest einige)
        Algorithmen zu formalisieren.
    \item DFAs und reguläre Ausdrücke beschreiben die gleiche Menge an Sprachen,
        daher nennen wir diese \emph{reguläre} Sprachen.
    \item DFAs lassen sich minimieren.
        Damit ist das Äquivalenzproblem für reguläre Sprachen lösbar.
\end{itemize}

\subsection*{Aufgaben}

\begin{figure}[ht] % ’ht’ tells LaTeX to place the figure ’here’ or at the top of the page
\centering % centers the figure
\begin{tikzpicture}
	\node[state, initial, accepting] (z1) {$z_1$};
	\node[state, accepting, right of=z1] (z2) {$z_2$};
	\node[state, below right of=z1] (z3) {$z_3$};
	\node[state, accepting, right of=z3] (z4) {$z_4$};
	\draw (z1) edge[above] node{a} (z2)
	(z1) edge[above] node{b} (z3)
	(z2) edge[loop above] node{a,b} (z2)
	(z3) edge[loop below] node{b} (z3)
	(z3) edge[bend left, above] node{a} (z4)
	(z4) edge[bend left, below] node{b} (z3)
	(z4) edge[loop below] node{a} (z4);
\end{tikzpicture}
\caption{DFA A}
\label{fig:dfaueb}

\end{figure}
\begin{enumerate}
    \item Wie viele Elemente hat die Übergangsfunktion $\delta$ eines beliebigen DFA?
    \item Gegeben sei der DFA A wie in \autoref{fig:dfaueb}.
    \begin{enumerate}
	  \item Geben Sie A formal in der Sprache der Mengenlehre an.
	  \item Geben Sie einen regulären Ausdruck an, der die gleiche Sprache beschreibt. 
	  \item Geben Sie drei Wörter an, die A \textbf{nicht} akzeptiert. 
	  \item Geben Sie die von A erkannte Sprache in Ihren eigenen Worten an. 
    \end{enumerate}            
    \item Gegeben sei der DFA B wie in \autoref{fig:min}.
        \begin{enumerate}
            \item Minimieren Sie B und stellen Sie den minimierten DFA graphisch dar
                (achten Sie bitte bei der Minimerung auf eine saubere, tabellarische Aufstellung).
            \item Geben Sie jeweils drei Worte an, die der B akzeptiert und nicht akzeptiert.
        \end{enumerate}
    \item Gegeben sei der reguläre Ausdruck $\gamma = (a|b)^*ab$.
        \begin{enumerate}
            \item Welche Elemente hat die Menge $\{w|w \in L(\gamma) \wedge |w| \leq 3\}$?
            \item Geben Sie eine schematische Zeichnung für einen DFA C an, für den gilt:
                $L(C) = L(\gamma)$.
            \item Beschreiben Sie L($\gamma$) in eigenen Worten.
            \item Ist der in der Lösung angegebene DFA C (\autoref{fig:sol24}) minimal?
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht] % ’ht’ tells LaTeX to place the figure ’here’ or at the top of the page
\centering % centers the figure
\begin{tikzpicture}
	\node[state, initial, accepting] (z0) {$z_0$};
	\node[state, below right of=z0] (z1) {$z_1$};
	\node[state, below of=z0] (z2) {$z_2$};
	\node[state, accepting, right of=z0] (z3) {$z_3$};
	\node[state, above of=z0] (z4) {$z_4$};
	\draw 
	(z0) edge[above] node{0} (z3)
    (z0) edge[bend left, right] node{1} (z2)
	(z1) edge[right] node{0,1} (z0)
	(z2) edge[bend left, left] node{0,1} (z0)
	(z3) edge[above] node{0} (z4)
    (z3) edge[right] node{1} (z1)
	(z4) edge[left] node{0,1} (z0)
    ;
\end{tikzpicture}
\caption{DFA B}
\label{fig:min}
\end{figure}
